\chaptr{Appendice}{1}

\section{Rappels sur les variants et invariants}

\index{variant}
\textbf{Rappel : } Un variant est une quantité entière naturelle, strictement décroissante. De manière générale, un variant est une quantité strictement décroissante dans un ensemble bien fondé. 

\medskip 

Par abus, on accepte une quantité de $\mathbb{Z}$ strictement croissante (resp. décroissante) et majorée (resp. minorée).

\medskip

\begin{listingsbox}{myc}{C}
	double expo(double a, int n) {
		int res = a;
		for (int i = 1 ; i < n ; i++) {
			res *= a;
		}
		return res;
	}
\end{listingsbox}

\medskip

Ici, $i$ est une quantité strictement croissante, entière et majorée. Donc, c'est un variant.

\medskip

\index{invariant}
\textbf{Rappel : } Un invariant de boucle est une propriété qui est vérifiée avant le premier passage dans la boucle (initialisation) et qui est conservée par un tour de boucle (hérédité).

\medskip

Dans l'exemple ci-dessus, les propriétés "vrai" et "$42 = 42$" sont des invariants. Mais ils ne servent à rien.

Cependant, l'invariant res = $a^i$ et $i \leq n$ est utile. Montrons que c'est bien un invariant.

\medskip

\textbf{Initialisation : } Avant de rentrer dans la boucle, res = $a$ et $i = 1$ et $i \leq n$ car $n \geq 1$ . Ainsi, notre invariant est bien vérifié.

\textbf{Hérédité : } Si on a $\underline{\text{res}} = a^{\underline{i}}$ avant un passage dans la boucle, alors $\overline{\text{res}} = \underline{\text{res}} \times a$ et donc, $\overline{\text{res}} = a^{\underline{i} + 1}$ puis $\overline{i} = \underline{i} + 1$. Donc, $\overline{\text{res}} = a^{\overline{i}}$ et l'invariant est bien conservé. Après le dernier tour de boucle, on a donc res $= a^i$. A noter que $\underline{i} < n$ et donc $\underline{i} + 1 \leq n$, \cad $\overline{i} \leq n$.

\medskip

\textbf{Correction : } Il faut montrer que expo(a, n) calcule $a^n$. Donc, que $\text{res} = a^n$ au moment du return. Après la boucle, on a $\text{res} = a^i$ et $i \geq n$, \cad un invariant et une négation de la condition de boucle.